--- 
layout: topic
name: Média
class: 16
guarantorname: "Roman Novotný"
guarantorurl: "https://is.muni.cz/auth/osoba/399816"
activities: 
  - ~
  - ~
  - ~
  - ~
literature: 
  - "DEUZE, Mark. Media life: Život v médiích. Přeložil Petra IZDNÁ. Praha: Univerzita Karlova v Praze, nakladatelství Karolinum, 2015. Studia nových médií. ISBN 9788024628158."
  - "MCQUAIL, Denis. Úvod do teorie masové komunikace. 4., rozš. a přeprac. vyd. Praha: Portál, 2009. ISBN 978-80-7367-574-5."
  - "JIRÁK, Jan a Barbara KÖPPLOVÁ. Masová média. Praha: Portál, 2009. ISBN 978-80-7367-466-3."
  - "PROKOP, Dieter. Boj o média: dějiny nového kritického myšlení o médiích. Praha: Karolinum, 2005. Mediální studia. ISBN 80-246-0618-6."
sets: 
  "1": 
    class: "16.1"
    closed: 
      - answer: "V překladu znamená střední, uprostřed, mezi (médium je tedy prostředek, zprostředkovatel, prostředník)."
        question: "Co znamená latinské slovo „médium“, z nějž pochází označení „média“?"
      - answer: "Zabývá se vztahem publika a mechanismem distribuce moci. Objektem zájmu jsou způsoby, jak nakládá publikum s textem, jak jej zpracovává."
        question: "Čím se zabývá kritické mediální paradigma?"
      - answer: "To, co je na médiích podstatnější, není obsah, ale komunikační forma. Autorem myšlenky je Marshall McLuhan."
        question: "Co znamená latinské slovo „medium is the message“ a kdo s tímto pojmem přišel?"
      - answer: "Horká média zapojují pouze jeden smysl, sdělení média je dáno (noviny). U chladných médií obrazy skládáme (u televize ze zraku a sluchu)."
        question: "Co jsou podle Marshalla McLuhana horká a chladná média? Uveďte příklady."
      - answer: "Elektronické komunikační technlogie propojí svět do jedné globální vesnice – Marshall McLuhan)"
        question: "Co je to globální vesnice a kdo s tímto pojmem přišel? (global village)"
      - answer: "Sociální interakce uskutečňovaná prostřednictvím sdělení."
        question: "Co je to komunikace?"
      - answer: "U masové komunikace jde o jednostranný akt vůči velkému publiku. O interpersonální komunikace se jedná v případě dvou lidí, médiem je řeč."
        question: "Jak se liší masová a interpersonální komunikace?"
      - answer: "Úmyslně nesprávná či zkreslená informace."
        question: "Co je to dezinformace?"
      - answer: "Jedná se o přístup sociocentrický (změny ve společnosti souvisí pouze se společností samou a mediocentrický (změny v závislosti na médiích)."
        question: "Jaké jsou dva přístupy (teorie) řešící vztah médií a společnosti?"
    name: "Mediální studia a komunikace"
    open: "Co vše spadá pod obor mediální studia? (nikoliv žurnalistika)"
  "10": 
    class: "16.10"
    closed: 
      - answer: "Krom vlastních kodexů různých médií existuje i Etický kodex syndikátu novinářů ČR závazný pro členy. Pro ostatní je doporučený."
        question: "Existuje etický kodex českých novinářů? Pokud ano, je závazný?"
      - answer: "Občanská žurnalistika do procesu tvorby zpráv zapojuje čtenáře, což by mělo vést k nezávislejšímu a širšímu informování v zájmu demokracie."
        question: "Co je to občanská žurnalistika?"
      - answer: "Souhrn názorů a hodnocení, které vyjadřuje veřejnost k určitému problému či tématu."
        question: "Co je to veřejné mínění?"
      - answer: "Soubor žurnalistických projevů o událostech, v nichž určitý jev slouží k zevšeobecnění tématu. Objasňuje aktuální jevy ve společnosti."
        question: "Co je to publicistika?"
      - answer: "Dohlíží na rozvoj plurality programové nabídky a informací, dbá na obsahovou nezávislost a na dodržování právních předpisů ve vysílání."
        question: "Co je činností Rady pro rozhlasové a televizní vysílání?"
      - answer: "Jedná se o kontrolní funkci médií směrem k státní či jiné moci. Tedy například upozorňování na korupci nebo zneužití moci."
        question: "Co znamená v souvislosti s médii pojem „watch dog“?"
      - answer: "Média, jejichž existenci zajišťuje zákon a jejichž provoz je hrazen z koncesionářských poplatků."
        question: "Co jsou to média veřejné služby?"
    name: "Média veřejné služby"
    open: "Jaké funkce by primárně měla mít média veřejné služby?"
  "2": 
    class: "16.2"
    closed: 
      - answer: "Změna postojů, názorů, hodnot či životního stylu. Směr a intenzita změny je dána typem média."
        question: "Jaké jsou dlouhodobé změny způsobené působením médií?"
      - answer: "Např. zrychlený či zpomalený tep, pocení, husí kůže, sexuální vzrušení aj."
        question: "Jaké může být fyziologické působení médií na jednotlivce? Jmenujte alespoň tři příklady."
      - answer: "Jde o znecitlivění vůči emocionálním sdělením (např. násilí). Při jejich opakování dochází k zevšednění a emocionálnímu otupení."
        question: "Co je to habitualizace při přijímání velkého množství mediálních obsahů, jak se projevuje?"
      - answer: "Proces, během něhož se oběť trestného činu poté, co se dostane do médií, stane obětí znovu, tentokrát psychicky („může si za to sama“)."
        question: "Co je to sekundární viktimizace?"
      - answer: "Zpravidla pomíjivé, emocionální, konativní či fyziologické povahy (např. zakrývání očí, smích, zakoupení výrobku, hlasování ve volbě, aj.)"
        question: "Jaké jsou krátkodobé reakce na působení médií?"
      - answer: "Lidé upravují svůj názor dle toho, jak moc nachází zastání v médiích, aby se vyhnuli izolaci kvůli vlastnímu menšinovému názoru."
        question: "Co v oblasti studia médii znamená pojem spirála mlčení?"
      - answer: "Účinky reklamy na spotřebitelské chování, politických kampaní na volební chování, osvětocých a sociálních kampaní, propagandy aj."
        question: "Jaké mohou být projevy a dopady záměrného působení médií na příjemce? Uveďte alespoň 3 příklady."
      - answer: "Např. agresivní chování, dopad na sociální konstrukci reality, stereotypizace, změna životního stylu, postojů a jednání aj."
        question: "Jaké mohou být projevy a dopady nezáměrného působení médií na příjemce? Uveďte alespoň 3 příklady."
      - answer: "Krátkodobé - dlouhodobé, přímé - nepřímé, fyziologické - emocionální - kognitivní - na postoje - na chování, záměrné - nezáměrné, aj."
        question: "Jak můžeme dělit působení (vliv) účinků médií? Uveďte alespoň 3."
    name: "Účinky médií"
    open: "Na jaké chování jednotlivce a společnosti jako celku mohou působit média?"
  "3": 
    class: "16.3"
    closed: 
      - answer: "Směs informací a zábavy (information+entertainment) například ve zpravodajských službách."
        question: "Co je „infotainment“?"
      - answer: "Jedná se o přenos reprezentovaného obsahu z jednoho média do druhého (např. mezi online a offline médii)."
        question: "Co je to transmediace?"
      - answer: "Osoba nebo skupina osobn či instituce, která něco sděluje další osobě či osobám."
        question: "Kdo nebo co je to komunikátor?"
      - answer: "Proces koncentrace vlastnických vztahů v masmédiích a monopolizace mediálních subjektů v celosvětovém měřítku."
        question: "Co je to globalizace médií?"
      - answer: "Je početné, velmi rozptýlené, neinteraktivní a anonymní, heterogenní, neorganizované a neschopné samostatné akce."
        question: "Co charakterizuje masové publikum, jež média vytváří? Uveď alespoň tři charakteristiky."
      - answer: "Jde o informační, integrační, propagační a zábavní funkci."
        question: "Jaké jsou funkce médií? Jmenujte alespoň tři."
      - answer: "Jde o porušení hranic mezi různými typy médií. Např. internet dnes obsahuje rysy všech dřívějších médií (text, zvuk, pohyblivý obraz)."
        question: "Co je to konvergence médií?"
      - answer: "Společné působení více médií dosahuje většího efektu než prostý součet jejich individuálních působení."
        question: "Co je to synergický efekt médií?"
      - answer: "Směs vzdělávání a zábavy např. v televizních vzdělávacích programech."
        question: "Co je to „edutainment“?"
    name: "Teorie chování médií"
    open: ~
  "4": 
    class: "16.4"
    closed: 
      - answer: "Pracuje s tzv. „preferovanými významy“, díky nimž nelze text interpretovat jinak, než bylo autorem zamýšleno. Otevřený text je opakem."
        question: "Co je uzavřený text a jak se liší od otevřeného?"
      - answer: "Strategie vytváření a udržování dobrého obrazu jistých sociálních aktérů u veřejnosti."
        question: "Co je to PR? (public relations)"
      - answer: "Působí na společenské rovině (jedná se o dlouhodobý vliv). Ze společenské roviny se pak přelévá do politiky a dalších sfér."
        question: "Na jaké rovině působí moc či role médií?"
      - answer: "Manipulace s významem symbolů (slova, gesta, aj.) za účelem změny smyšlení a chování lidí a následného dosažení stavu požadovaného šiřiteli."
        question: "Co je to propaganda?"
      - answer: "Vyznačuje se uniformitou, homogenizací, podřízeností požadavkům publika a stereotypností."
        question: "Čím se vyznačuje masová kultura? Uveďte alespoň tři znaky."
      - answer: "Jedná se o médii uměle vykonstruovanou realitu, která je zdánlivě hodnotnější než skutečnost – realita dovedená do extrémů."
        question: "Co je to hyperrealita?"
      - answer: "Jedná se o situaci, v níž objektivní fakta mají na veřejné mínění menší vliv než emoce a vlastní přesvědčení."
        question: "V souvislosti s médii se v poslední době objevil i termín post-pravda. O co se jedná? (post-truth)"
      - answer: "Záměrný a politicky podložený zásah státní moci do autorského záměru či informačního toku. Obecně jakákoliv kontrola informací."
        question: "Co je to cenzura?"
      - answer: "Proces zabarvování mediálních sdělení za účelem de/favorizovat některého sociálního aktéra (především před volbami)."
        question: "Co je to spin doctoring?"
    name: "Moc médií"
    open: "V jakých zemích a kým byla/jsou média zneužita pro politické účely?"
  "5": 
    class: "16.5"
    closed: 
      - answer: "Jsou to organizované postupy a technologie umožňující masovou komunikaci."
        question: "Co jsou to masová média?"
      - answer: "Na primární (bez tech. prostředků), sekundární (tech. prostředky u vysílače) a terciální (tech. prostředky u vysílače i příjemce)."
        question: "Jak dělíme média podle technických kritérií?"
      - answer: "Média, která dovolují příjemci bezrpostředně reagovat na přijatou informaci a vstupovat do její tvorby."
        question: "Co jsou to interaktivní média?"
      - answer: "Média integrující text, grafiku, obrázky, zvuk, animace a videa za účelem zprostředkování informací."
        question: "Co jsou to multimédia?"
      - answer: "Oproti starým médiím se nová média vyznačují následovně: decentralizace, vysoká kapacita, interaktivita, flexibilita."
        question: "Co je pro nová média typické oproti „starým“ médiím? Vyjmenujte alespoň 3 odlišnosti."
      - answer: "Jsou jimi technologie, sociální instituce (ustálené formy jednání) a materiální předměty."
        question: "Jaké mohou být tři významy pojmu „média“?"
      - answer: "Jsou to např. lidská řeč, telefon, rozhlas, televize nebo internet."
        question: "Jaká znáte přenosová a transportní média? Uveďte alespoň 3."
      - answer: "Digitální, interaktivní, síťová média, hypermédia, supermédia či média 2.0."
        question: "Jaká znáte synonymní pojmenování pro nová média? Uveďte alespoň 3."
      - answer: "Jsou jimi číselná reprezentace, modularita, automatizace, variabilita a transkódování."
        question: "Jakých je základních 5 principů nových médií podle Lva Manoviche?"
    name: "Dělení médií"
    open: "Jaké výhody a nevýhody mají nová média oproti těm starým?"
  "6": 
    class: "16.6"
    closed: 
      - answer: "Byl to Johannes Gutenberg, který svůj první tiskařský stroj sestrojil v 1. polovině 15. století."
        question: "Kdo vynalezl knihtisk, který stojí na počátku veškeré tištěné mediální produkce?"
      - answer: "Je to Gutenbergova bible z let 1454-1455. Dodnes se zachovalo 51 kopií, z nichž je 20 ve výborném stavu."
        question: "Která kniha byla historicky první tištěnou knihou?"
      - answer: "V roce 1605 ve Štrasburku začal první noviny vydávat jistý Johann Carolus."
        question: "Kdy a kde byly vydány první tištěné noviny?"
      - answer: "Vroce 1969 vzniká vojenská síť ARPANET propojující 4 uzly na území USA, z něhož se postupně vyčlenily další síťové služby."
        question: "Kdy vznikl internet?"
      - answer: "V roce 1935 v Berlíně, kde televize vysílala pravidelně třikrát týdně 90 minut. BBC začalo rok poté."
        question: "Kdy a kde začalo vůbec první televizní vysílání na světě?"
      - answer: "Bylo to v roce 1922  v Anglii, kde začala vysílat BBC. První rozhlasový přenos se však uskutečnil už o 12 let dříve v New Yorku."
        question: "Kdy bylo zahájeno první pravidelné rozhlasové vysílání na světě?"
      - answer: "Je to Wald Disney Company. Několikanásobně vyšší miliardové obraty má sice GE, ta se ale zaměřuje zejména na dopravu."
        question: "Jaká je největší mediální společnost na světě?"
      - answer: "Prudký nárůst počtu firem na internetu, jejichž akcie byly silně nadhodnoceny. Akcie následně spadly a drtivá většina firem zanikla."
        question: "V letech 1996-2001 proběhla tzv. internetová horečka. O co se jednalo?"
      - answer: "V roce 1974 Vytvořil totiž komunikační protokol TCP/IP, díky němuž dnes funguje veškerý transfer informací na internetu."
        question: "Vinton Gray Cerf je někdy označován jako otec internetu. Proč tomu tak je?"
    name: "Historie médií ve světě"
    open: "Jaké účinky měl v průběhu dějin příchod každého nového média?"
  "7": 
    class: "16.7"
    closed: 
      - answer: "Byly to Pražské poštovské noviny, které vycházely od roku 1719, kdy je začal vydávat Karel František Rosemüller."
        question: "Jaké byly první české noviny a kdo je vydával?"
      - answer: "Jedná se o dosud existující deník Neviditelný pes založený v roce 1996 Ondřejem Neffem."
        question: "Jak se jmenoval první český ryze internetový deník a kdy byl založen?"
      - answer: "Je to Václav Matěj Kramerius, který vydával od roku 1789 vlastní noviny zaměřené na osvětu českého lidu a jeho emancipaci."
        question: "Kdo je považován za zakladatele novodobé české žurnalistiky?"
      - answer: "Je to např. Právo, Lidové noviny, Hospodářské noviny, Mladá fronta Dnes, Deník aj."
        question: "Jaké znáte seriózní české deníky? Jmenujete alespoň 3."
      - answer: "Jedná se o inkunábuli Kronika Trojanská. Český překlad původně latinské kroniky byl vytištěn ve 2. polovině 15. století v Plzni."
        question: "Jaká kniha je považována za první českou tištěnou knihu?"
      - answer: "Byla to Česká expedice založená v roce 1790 Václavem Matějem Krameriem. Hrálo velkou roli při národním obrození."
        question: "Jaké bylo první české nakladatelsví?"
      - answer: "Bylo to 13.2. 1992 na pražském ČVUT. K síti se postupně připojilo Brno, České Budějovice, Hradec Králové a další univerzitní města."
        question: "Kdy byla Česká republika připojena k celosvětové síti internet a kde se první připojení uskutečnilo?"
      - answer: "Bylo to v roce 1923. Jedná se tak o druhý nejstarší rozhlas v Evropě po anglickém rozhlasu."
        question: "Kdy začal pravidelně vysílat Český rozhlas?"
      - answer: "Jedná se o rok 1953, ale až v roce 1958 se vysílalo celých 7 dní v týdnu a druhý televizní program vznikl až v roce 1970."
        question: "Kdy v bývalém Československu začalo televizní vysílání?"
    name: "Historie médií v ČR"
    open: "Jakým způsobem se proměňovalo po revoluci vlastnictví českých médií a co to pro média znamenalo?"
  "8": 
    class: "16.8"
    closed: 
      - answer: "Chápání informace jako komodity – materiálu určeného k prodeji, spotřebě. Podřizování charakteru informace zákonitostem trhu."
        question: "Co je to komodifikace informace?"
      - answer: "Díky velké závislosti na tržním úspěchu se média stávají určitým typem zboží, tedy komodity."
        question: "Co je to komodifikace médií?"
      - answer: "Plošně vybírané poplatky za užívání rozhlasového či televizního přijímače, z nichž je hrazen provoz médií veřejné služby (ČT a Rozhlas)."
        question: "Co jsou to koncesionářské poplatky?"
      - answer: "V zemi vedle sebe existují komerční (soukromé) a veřejnoprávní stanice (zajištěné zákonem)."
        question: "Co znamená tzv. „duální systém“ u rozhlasu a televize?"
      - answer: "Spojením více typů průmyslů (mediálního, zábavního, informatického aj.) vznikají giganty typu Sony, General Electric či Microsoft."
        question: "Co je to tzv. konglomerizace médií?"
      - answer: "Jsou to kritéria ekonomická (uvnitř tradičního průmyslu) a socio-politická (mimoekonomické aspekty)."
        question: "Jaká jsou dvě kritéria určující mediální soutěž nebo koncentraci?"
      - answer: "Jedná se o mediální produkty (např. noviny), mediální publika a mediální výzkumy."
        question: "Jaké jsou 3 druhy mediálního zboží?"
      - answer: "Distributor zprostředkovává dílo od producentů k vystavovatelům či prodejcům."
        question: "Jakou roli má v ekonomice médií distributor?"
      - answer: "Např. prodej, předprodej, inzerce, merchandising, státní podpora, granty, koprodukce aj. Záleží na typu média."
        question: "Jaké mohou být zdroje příjmů médií? Jmenujte alespoň 3."
    name: "Vlastnictví a ekonomika médií"
    open: "Jaká rizika s sebou nese státní vlastnictví všech médií a jaká zase vlastictví soukromé?"
  "9": 
    class: "16.9"
    closed: 
      - answer: "Snaha o rozrůzňování nabídky mediálních produktů tak, aby bylo pokryto co nejširší spektrum trhu (diferecovanější a širší publikum)."
        question: "Co je to diverzifikace produktů médií?"
      - answer: "Výběr témat pro skladbu zpravodajství – tedy co se v něm objeví a jak je to prezentováno, případně interpretováno."
        question: "Co je to nastolování agendy? (agenda setting)"
      - answer: "Mezi dříve oddělenými redakcemi médií roste spolupráce (např. vzájemné přejímání článků mezi online a offline, společná redakce)."
        question: "Jak se projevuje konvergence mezi online a offline médii?"
      - answer: "Jde o proces výběru obsahu, kterým se zabývá editor. Ten v redakci rozhoduje o výběru témat a událostí ke zpracování."
        question: "Co je to gatekeeping a kdo se jím v médiích zabývá?"
      - answer: "Bílá PR používá pouze pravdivé informace a nezatajuje původ informačního zdroje. Černá používá jakékoliv, i nepodložené, informace."
        question: "Jak pracuje bílá PR a jak se liší od černé? (public relations)"
      - answer: "Schopnost vycházet v pravidelných intervalech, typicky u tisku či televizních a zpravodajských relací."
        question: "Co je to periodicita?"
      - answer: "Propojování výrobních procesů, jež vytvářejí sled výrobních řetězců. Mediální sektor na sebe váže další průmyslová odvětví."
        question: "Co je to vertikální integrace médií?"
      - answer: "Náplní práce novináře je získávání, ověřování a sdělování informací."
        question: "Co je náplní práce novináře?"
      - answer: "Propojování různých organizací v rámci jednoho mediálního odvětví (vnitřní propojení mediálního sektoru)."
        question: "Co je to horizontální integrace médií (mediálních institucí)?"
    name: "Mediální organizace"
    open: "Co je to mediální organizace?"
---
